#### 4.2.1. Обучение

Как показано в предыдущей главе в процессах _коммуникации_ у группы _взаимодействующих_ _эвольверов_ может формироваться набор _символов_, которые являются _идентификаторами_ _полезного_ _действия_, то есть _комплементарно_ указывают получателю на необходимость выполнить некоторый **алгоритм** воздействия на _среду_.

Примеры _символов_ указывающих на _действие_:

* _символ_(«опасность») указывает на _действие_(«убегать»);
* _символ_(«пища») указывает на _действие_(«двигаться к отправителю символа»);
* _символ_(«мама, дай еды») указывает на `действие(«выкармливать потомство»){ действие(«двигаться к отправителю символа») ⇒ действие(«кормить ребенка») }`.

**Развитие** _символов_ указывающих на _действие_ вводит в коммуникацию сопутствующие макро-_символы_ уточняющие характеристики _действия_, например, _идентификатор_(«направление») и _идентификатор_(«скорость») для уточнения к _акторам_ движения:

```cpp
символ(«с севера приближается опасность»)
{
    признак(«опасность»)
    символ(«с севера»)
    [
        признак(«направление»)
        признак(«север»)
    ]
    символ(«быстро»)
}
```
- поясняющий как быстро и в каком направлении убегать.

С использованием сформированного набора, покрывающего большинство действий, возможно упрощение процесса **копирования** (т.е _обучения_) **синтезированного** _пути активации_ (т.е **алгоритма** _поведения_) от одного _эвольвера_ к другому не нуждающееся в процедуре _копирования_ владеющего _эвольвера_.

++_Обучение_++ — способ **копирования** (_комплементарной_ _трансляции_) **алгоритма** _поведения_ на основе _быстрого синтеза_ с использованием _процесса_ _коммуникации_ между _родственными_ _эвольверами_. Процесс **копирования** состоит в формировании обучающим _эвольвером_ _упорядоченного_ набора _символов_, каждый из которых является _комплементарным_ _идентификатором_ для используемых обучаемым _эвольвером_ _детекторов_ и _акторов_, что даёт способ воссоздания _пути активации_ в _памяти_ обучающегося _эвольвера_, фиксирующего _последовательность_ _признаков_ и _действий_, используемых в исходном _копируемом_ _пути активации_.

Самая простая процедура _обучения_ состоит в _копировании_ _пути активации_ {_признак_ ⇒ _действие_}, то есть передачи информации о _полезности_ некоторой реакции на определенную ситуацию в _среде_, и характеризуется следующими признаками:

* несколько _эвольверов_, обладающих тождественным набором _детекторов_ _признаков_ и _акторов_, исполняющих _действия_, с согласованными _символами_-_идентификаторами_;
* _близкое_ расположение этих эвольверов и совместное обнаружение _признака_ исходной ситуации, являющейся _элементом_ _копируемого_ _пути активации_;
* исполнение _пути активации_ обучающим _эвольвером_, в ходе которого принимающему _эвольверу_ передаются _символ_-_идентификатор_ выполняемого обучающим _эвольвером_ ```действия(«реакции»)```.
* приём обучаемым _эвольвером_ _символа_ с _исполнением_ связанного с ним _действия_ в момент получения.

В описанной ситуации у принимающего _эвольвера_ параллельно с выполняющимися _путями активаций_, которые закрепили реакции, запускающие рекомендуемое _действие_, формируется _путь активации_, являющийся _копией_ исходного _пути активации_:

```cpp
Алгоритм(«скопированное поведение»)
[
    признак(«исходной ситуации»)
    действие(«реакция»)
]
```

Появление этого _пути активации_ у обучающегося _эвольвера_ является целью и результатом _обучения_. _Вспомогательные_ **алгоритмы** _обучения_ с подобной целевой составляющей являются _полезными_ в группе _родственных_ _эвольверов_, так как обеспечивают замену процесса повторного **синтеза** всех ранее уже **синтезированных** в **пространстве** _полезных_ _путей активации_ способом **случайного поиска** для каждого **экземпляра** _эвольвера_ на более эффективный процесс **синтеза** _комплементарной_ _трансляцией_ существующих _путей активации_.

Обучение делает возможным применение **синтеза** **эволюцией** для **алгоритмов** _поведения_ внутри группы _эвольверов_, обеспечивая _эвольвер_ доступом ко множеству _полезных_ **алгоритмов** _поведения_, уже **синтезированных** ранее _родственными_ ему _эвольверами_.

На основе **алгоритмов** _обучения_ формируется эффективная система **синтеза**, которую мы называем _сознанием_.

++_Сознание_++ — это совокупность **алгоритмов**, обеспечивающих **синтез** нового **алгоритма** в процессе _коммуникации_ _эвольверов_.

В зависимости от **развитости** способов _коммуникации_ и системы _символов_ отличаются и **эволюционные** версии _сознания_.

От использования _элементов_, непроизвольно производимых _родственными_ _эвольверами_ в процессе _исполнения_ _действий_ в **алгоритмах** _поведения_, переносимых _средой_, отождествляемых и запускающих личные _действия_ обучающегося _эвольвера_.

До _сознания_ человека, способного выполнить авто-_коммуникацию_ без привлечения второго _эвольвера_. И самостоятельно в процессе _коммуникации_ сформировать _виртуальный_ макро-_символ_ и затем при его приёме использовать его для выполнения **синтеза**.
